<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>台湾 on Hanchao&#39;s Blog</title>
    <link>https://houhanchao.xyz/tags/%E5%8F%B0%E6%B9%BE/</link>
    <description>Recent content in 台湾 on Hanchao&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://houhanchao.xyz/tags/%E5%8F%B0%E6%B9%BE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>看到台湾的统派年轻人，我又放心了</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E7%9C%8B%E5%88%B0%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E7%9A%84%E7%BB%9F%E6%B4%BE%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E4%BA%BA%E6%88%91%E5%8F%88%E6%94%BE%E5%BF%83%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E7%9C%8B%E5%88%B0%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E7%9A%84%E7%BB%9F%E6%B4%BE%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E4%BA%BA%E6%88%91%E5%8F%88%E6%94%BE%E5%BF%83%E4%BA%86/</guid>
      <description>看到台湾的统派年轻人，我又放心了
前几天写了一篇文章由《告台湾同胞书》想到的，中心思想就是替台湾着急。
这几天继续看了几天台湾的有关新闻，发现台湾还有统派，而且有一个新党，是促进两岸统一和中华民族复兴的，大家很熟悉的李敖，就是以前新党提名的总统候选人。
新党其实20多年前就成立了，当时是从国民党内部分离出来的。但是过去20年因为台独的声音非常大，所以党员一度减少了非常多，从6-7万党员，减少到1000人。
但是最近几年党员人数又变多了，而且据说知乎的一个答案台湾新党的现状如何？ - 马宝宝的回答 - 知乎说：
 2016年1月新党拿下51万票，差几万票就进了理发院，声势看起来牛逼到炸的时代力量也就是75万票。
 我看了新党的一些发言和youtube感觉新党还是很有朝气和潜力的，尤其是所谓的“新党三杰” ：林明正、侯汉廷和王炳忠，都是非常有才的年轻人。有兴趣的朋友可以去搜一下他们的视频。尤其是侯汉廷的《鬼岛那些事》，真的是又讽刺又搞笑。
为什么我觉得这些年轻人好？就是因为他们是支持统一么？
不是。
是因为他们有学识、有思想、有才华。我曾经看过林明正跟绿营的人辩论，林明正非常沉着冷静的应对，有理有据。而对面的人就只会说插话，并说：我替你感到羞愧！
这样的水平和街头骂架有什么区别？竟然来上节目浪费大家宝贵时间。
 统派年轻人就有文化？他们只不过是被洗脑了！被统战了！
 独派的年轻人可能会这样说。
可是我想说这正是统派和独派年轻人的差距来源。
 统派的年轻人更愿意学习、了解世界、独立思考
 为什么我敢这么说，一个简单的道理就是 ：想做统派的人需要掌握更多的知识和思考，而独派只需要说三个字“爱台湾”就可以放弃独立思考。
独派政府已经把教科书改的非常简单，里边不剩什么内容，学生没东西可以学，只会浪费时间和跑去搞“大肠花”运动。而统派的年轻人需要学习大量的历史、法律、政治等等知识才能在独派为主流的媒体和社会中挣得一点点的话语权。
中国历古代史纷繁复杂，各种朝代人名古文一大堆；世界近代史，从鸦片战争到二战世界秩序基本形成，也是各个国家、地名、战争、条约一大堆。愿意把这些东西都学起来的年轻人，你觉得他会差么？
 还记得我妈经常跟我提起文革时期她正在上高中，全校都在搞政治运动，“零分挂帅”。她也跟着搞，根本不学习。但是现在她很后悔。说当时有些人坚持学习，后来重新开始高考以后就考上了大学，然后现在过得如何如何好。
 其实我觉得台湾现在很多时候真的搞得跟文革有点像，就差破四旧、砸故宫了。 这哪里还有民主法治啊？简直是倒退50年。以前很多大陆人还羡慕台湾保留的中国传统文化。但是现在呢？基本上不用看了，中国两个字以后可能都不会写了。
不过好在台湾很多有头脑的人已经在行动了，200多万人在大陆工作学习生活，用脚投票；50多万票选了新党，用手投票。中华复兴还是很有希望的。
最后，推荐一个视频给大家：叶青林：我们是令蔡当局恐惧的大陆记者和台湾青年</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>由《告台湾同胞书》想到的</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid>
      <description>这几天习主席发布了《告台湾同胞书》的40周年纪念版本。我看着很激动，于是看了很多有关的台湾政论节目，想着不能光输入不输出，于是在这里做一点记录，也分享一点自己与台湾接触的经验。
为什么关心台湾 我想跟我差不多年纪的80后都很受台湾文化的影响吧，尤其是流行歌曲、影视剧、以及综艺节目。从最早的邓丽君，到后来的《流星花园》，再到《康熙来了》应该是许多同龄人的回忆。包括其实现在很多人喜欢的周杰伦、五月天、田馥甄，都是台湾人。
当时台湾是华语音乐的中心，马来西亚、新加坡的华人都去台湾做音乐。我还记得戴佩妮在一个一首歌的自述中提到她一个人拎着吉他去台湾 的故事。
还有一个有趣的事情是，我看的很多动画，玩的游戏都是台湾引进翻译的。也正是因为如此，我可以熟练的阅读繁（正）体字。
再到后来，在读书期间解除了一些台湾的老师，真的都是学贯中西，从小有比较深的中国传统文化功底，并且也在西方学习过西方的文化。那种温文尔雅的气质似乎就是我们文化中比较推崇的君子的感觉。
总之，我成长的过程中接受了许多来自台湾的文化的影响，因此对台湾也有很大的好感。我以前就在想，如果不是当时没有统一，我们还会不会有这些华语的文化繁荣？如果早早就统一，会不会台湾就像海南岛一样仅仅成了一个旅游景点？ 从这个意义上讲，我是支持以前没有统一的。而且似乎当时两岸的领导人似乎也是类似的想法，不然也不会有默契的金门炮战和停火。
要知道，technically，现在国家还是处于战争状态的，PRC和ROC还没有签和平协议。 战争状态下的两个国家能这样和谐相处几十年，还不断增加各种经贸文化的沟通，也真是够奇葩的。不过这也从侧面反映出了大陆和台湾的关系。
跟台湾朋友的相处经验 09年在美国，我有幸结识了几个台湾的同学，他们都非常友好。有个学长每个周末开车带我们去超市购物，带我们去教会吃饭。我还跟另一个学姐深入的讨论过统一问题，她说比较希望可以是中华联邦的形式，就是模仿美国那样。当时的我也是非常支持的。
我记得当时大陆同学和台湾同学是经常一起玩的，可能因为当时大陆留学生还很少，所以大家都一起玩。我当时甚至觉得跟台湾同学比跟香港同学还亲近一点，因为语言交流更通畅。不过这可能也跟我是北方长大的，并且从小接触台湾文化有关。如果我是南方同学，并且听粤语歌看TVB长大可能又有所不同
不过跟台湾同学的相处也不是没有摩擦。我还记得当时我们几个大陆学生和那个台湾学长一起吃饭，一个男生跟那个学长还因为中国到底是PRC还是ROC争辩了一会，后来大家都很默契的不谈这些了。
替台湾感到捉急 正是因为对台湾比较有好感，所以我很希望两岸能早点统一。十年前我和那个台湾学姐讨论的时候还提到中华联邦，还觉得台湾和大陆比较对等，但十年过去，感觉台湾的筹码越来越少了，能争取自治可能就不错了。我真的替台湾捉急。
刚刚看到一个知乎帖子，我觉得他的经验跟我很类似
 认识一个台湾朋友，2008年我们第一次聊天时，他和我聊东北口音、聊大陆美女，我跟他聊政治，如今十年过去了，2018年的今天，他和我聊政治，聊蔡英文，我说我根本不关心台湾的政治了，台湾的形势已经无法像以前那样牵动大陆民众的心，大陆人现在都在聊川普呢，大家真正关心的是美国，是欧洲。 作者：匿名用户 链接：https://www.zhihu.com/question/63185666/answer/535397708 来源：知乎 著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。
 我的经验也是这样，10年前我也跟台湾朋友聊台湾大选政治；10年后我关心的也变成了美国大选英国脱欧。就连我妈整天关心的都是川普怎么样，人工智能怎么样。
我觉得台湾再这样拖下去，手里的筹码只会越来越少。炒股是趁股价炒起来的时候赶快套现；大姑娘是趁青春年华找个好人家。这些筹码随时间流逝只会贬值，到时候股票一文不值，大姑娘也变成了昨日黄花。本来可以变特区的，最后可能只剩一个省甚至福建省下属的一个区了。
文化捉急 文化是我喜欢台湾的最初原因，也是我最捉急的地方。从传统文化、高等教育再到流行文化，都好捉急。
传统文化 因为当时我的感觉是国内因为种种原因，好多年轻人都不太了解中国传统文化了，而我接触的台湾学者都更了解中国文化。当时简单想法就是统一以后台湾能向大陆输出一些传统文化。
不过现在情况似乎变了，台湾的课本已经不太讲中国传统文化了，再过10-20年，我担心台湾对于中国传统文化的了解可能都不及大陆了。之前看到台湾为了去中国化，干了各种事情，甚至说孔庙以前是日本神社，应该改回去之类的。
台湾一些人说这个是为了台湾的主体性。但是他们有没有想过，日本文化受了多少汉文化的影响，日本还在用汉字，韩国在过端午节，欧美大多承认自己的文化来源于希腊罗马文化。也没看哪个国家丧失主体性了呀？！反倒是台湾这样一路搞下去搞得人民不知道自己的文化是从哪来的，变成文化上的浮萍。
高等教育 以前我接触的台湾教授都非常学识渊博，切待人谦逊，所以我曾一度想去台湾学习。
但是现在看看，台湾各个大学的排名一路下滑，台大500多天没有校长，台湾许多有学识的老师或者学生都到外国或者大陆任教。再这样下去，也不知道台湾有头脑的年轻人还有多少会留在台湾。
我是学心理学的，很多西方的理论直接搬到大陆是不太实用的。我自己读国一些黄光国先生关于中国本土心理学的文章，觉得说的都超级好。以前我们还有台湾的本土化经验可以作参考和借鉴。可惜现在台湾也逐渐颓了，再加上大陆的学者有体制的束缚，感觉以后这种能学贯中西的人才会比较稀缺，以后可能需要靠在海外的华人学者啦，不过也希望两岸的华人学者能更加努力。
流行文化 流行文化是我觉得最可惜的，毕竟这是我最早喜欢台湾的原因。流行文化说到底还是跟社会的整体文化和经济脱不了钩的。如果台湾的基础教育、高等教育都慢慢走下坡路，经济也走下坡路，流行文化也不可能独善其身。
想想曾经我们还有很多的台湾流行音乐可以听，还可以看流星花园，康熙来了，现在这些东西都越来越少。虽然很多台湾的从业人员到大陆发展，把大陆的影视文化娱乐业带动起来了，可大陆毕竟还是有广电局（现在貌似改名了）的，还是对创作者有一些限制的。可是为什么这些创作者都来大陆了？我只能想象台湾的环境可能更差。这样下去，华语的文化怎么可能繁荣呢？
政治经济军事轮不到我捉急 作为一介草民，我主要也就关心一下文化的事情，政治经济军事也轮不到我着急。不过我就想记录几个我看到的事情。
慈湖泼漆 不了解这个事儿的的小伙伴可以去查，简单说就是一帮学生去给蒋介石的棺材上泼了很多漆bulabula。看到这个新闻我都震惊了，于情于理这都是非常荒谬的事情。不管蒋介石过去做过什么，至少他还不算是十恶不赦的大恶人吧。就算是出于道德，出于对一个人，一个死人，的平等尊重，这都是不应该发生的事情。
更何况蒋介石说什么也还是中华民国的一届领导人，棺材还是军队看管，从社会公共治安和法制的角度，这些泼墨的学生也应该收到处罚吧？
如果你觉得法律不行可以修改法律，但是法律修改前，如果大家都不遵守，那还谈什么民主法治？从我看的很多节目上看，大家都不敢拿那些学生怎么样，国民党也不出来说话，宁可当缩头乌龟。
打狗还得看主子呢，现在是把主子鞭尸了，结果下边的人大气都不敢喘一口，真的替国民党感到窝囊！ 在我看来就国民党现在这个窝囊样，没比民进党好到哪去。怪不得中共已经直接对接台湾民众了。就凭国民党民进党这些人的政治智慧和能量，跟中共根本不是一个级别，也就能在台湾岛内忽悠忽悠，在国际上根本不够看的。
你可以说中共专制独裁，但是这也从一个角度证明中共很有实力，土话说就是NB、碉堡了。一个连2300万人都管理不好的党，跟一个能独裁统治14亿人的党，仅从党的建设是否成功的角度来看，高下立判了吧？感觉国民党找这么下去吃枣药丸。爱咋咋地吧。
台湾大陆GDP比 据说曾几何时，台湾总GDP是中国大陆的45%，但是现在估计只有不到10%，将来只会更少。人均GDP大陆也会逐渐赶上来，尤其是大城市的人均GDP应该会达到甚至超过台湾。我觉得这个大多数人都能看得到，就不多说了。
大陆人对台湾感情的变化 最近在知乎上看了一些有关台湾的帖子，很多人提到类似的观点：
 过去大家对武统还不是很支持，还觉得台湾同胞，打仗不科学。但是现在大家觉得武统就武统，爱咋咋地。
 我觉得这也是很合理的。台湾有天然独，大陆也有天然统。台湾年轻人说自己对中国没感情，但又没有想过中国大陆年轻人也对台湾没感情了啊！ 我这一代还是听台湾流行歌、看台湾偶像剧长大的，现在的年轻人呢？台湾的文化输出越来越少，大家对台湾的感情也就越来越淡了。既然相互都没感情了，那还有的聊么？要是闹翻了就只能打了。
用知乎网友的话说就是：上午闹翻，下午就可以排队领身份证了，还得学唱新国歌。 更惨的是，现在台湾同学还能拿个台湾居民居住证 ，以后真武统了，拿的就只能是居民居住证了。
结语 写了这么多，最后再明确一下我的中心思想：
 台湾曾经保留了很多中华的好东西，包括文化、经济、社会制度等等。我希望两岸能多交流融合，让两岸的华人都过上更好的生活，也让华人在国际上的地位提高。
不想看到的就是台湾越来越被玩坏了，搞得跟文革一样，把历史和文化全部割断，把经济发展停下来大家一起搞意识形态斗争。
虽然我也希望和平、发展、自治，但我担心现实的情况是，时间不站在台湾一边，替台湾捉急。
 附录 附上一些我觉得比较有趣的资源：</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>