<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hanchao&#39;s Blog</title>
    <link>https://houhanchao.github.io/</link>
    <description>Recent content on Hanchao&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Dec 2018 00:30:10 +1100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://houhanchao.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Archives</title>
      <link>https://houhanchao.github.io/archives/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Dec 2018 00:30:10 +1100</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.github.io/archives/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于我</title>
      <link>https://houhanchao.github.io/about/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 00:35:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.github.io/about/</guid>
      <description>大家好，我叫侯悍超，目前正在墨尔本大学读博士，研究方向是积极心理学。这里是我们中心所有博士生的页面，里边有我：）
我今年30了，这个年纪对很多人来说都不会再选择读博士了，不过在国外一流大学拿到心理学的博士学位算是我想了很久的事了吧，所以虽然迟了些，但我还是选择完成这个心愿。虽然这样会让我中断在国内的工作，也会损失一些机会。不过如果有个事情你想了很久，比如超过要完成它所花的时间的2倍，那么就去把它做掉吧！我想在国外读博士一定超过6年了，花3年把它完成还是值得的。
读博士之前，我在北师大读心理学硕士，学习心理咨询和生涯规划。毕业后我希望将所学转化为产品，于是去了可能是全国做职业生涯规划最好的公司——新精英生涯——做产品经理，当时开发了一些职业生涯测评，也跟教育部和人保部合作编了基本生涯规划的教材。算是完成了自己将所学的内容转化成实践的过程。
再后来因为觉得职业只是人生活中的一部分，一个人想要生活幸福，仅仅有职业是不够的，于是准备转做积极心理学。积极心理学本身就是很新兴的方向，国外做的人都不多，别说国内了，当时清华积极心理中心刚成立不久，正在招人，于是去了清华积极心理学中心做助研，其间做一些中小学的积极心理学课程和评估的项目。也算是将理论、研究和实践相结合的工作。
有了这些经历，我更加肯定自己要做一个心理学的学践者，将所学的心理学知识运用于生活，并且也从生活中发现更多需要被研究问题加以研究，最后能让心理学真正改变我们的生活，哪怕只有1%也好。
说了这么多专业身份，仿照老外的习惯，结尾加一段有关自己生活的叙述： 我和妻子菲菲正在墨尔本愉快并焦虑地生活着，这个应该像很多人都一样吧~ 业余时间我们会一起做一些让生活变得美好事，比如料理和音乐。我们最近刚学会了提拉米苏、苏式月饼和珍珠奶茶。我喜欢音乐，菲菲也在学吉他，我们希望明年可以一起区街头卖艺。 未来10年，我们希望可以一起开一个有关心理和家庭教育的工作室，帮助更多人的生活过的好一点点：）
最开始我是觉得自己特别会跟人聊天，总能让同学觉得跟我聊天很有帮助，于是我想学心理咨询帮助别人。 后来发现心理咨询坑太大，学习周期长，花费大，作为男生表示鸭梨很大，于是考虑做与教育有关的事情，一方面不改变自己希望通过沟通帮助别人的初衷，又可以发挥男生理性思维的优势，做一些标准化可复制的产品，收入也稳定。 现在找到了积极心理学这个领域，受众比心理咨询广一点，希望可以在国外学到更多东西，以后让更多人受益。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今日三赞 2018-12-24</title>
      <link>https://houhanchao.github.io/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-24/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.github.io/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-24/</guid>
      <description>2018-12-24 月曜 晴
 今天终于把个人博客做好了。其实严格意义上讲，3天前就做好了第一版，但是由于使用了hexo架构，上传速度非常慢，于是又转用hugo。没想到hugo比hexo复杂不少，折腾了两天才终于弄好。其实主页到现在也还不能编码中文，所以介绍还都是英文，不过只能先凑合用啦。毕竟内容才是重点。模板以后可以慢慢调整 今天跟菲菲一起办了一个100G流量的电话卡，以后可以肆无忌惮的用流量啦！ 今天Christmas Eve，本身就值得庆祝。祝大家圣诞愉快！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>青少年幸福量(wellbeing)表——推荐给在做积极心理学研究的同学们</title>
      <link>https://houhanchao.github.io/posts/%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E9%87%8Fwellbeing%E8%A1%A8%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%BB%99%E5%9C%A8%E5%81%9A%E7%A7%AF%E6%9E%81%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%90%8C%E5%AD%A6%E4%BB%AC/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.github.io/posts/%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E9%87%8Fwellbeing%E8%A1%A8%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%BB%99%E5%9C%A8%E5%81%9A%E7%A7%AF%E6%9E%81%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%90%8C%E5%AD%A6%E4%BB%AC/</guid>
      <description>原文首发于简书的个人主页
最近在简书遇到一个心理学研究生同学，提到毕业论文想做积极心理学的研究，想用PERMA作为因变量，但是似乎又找不到很好的测量PERMA的量表。
于是在这里推荐一个青少年的幸福量表——EPOCH给想做积极心理学的同学作为结果变量。这个量表的理论基础是PERMA，不过稍微做了一点微调，更适合青少年，不过我觉得用来测大学生应该问题也不大。这个量表结构比较稳定的，以后做本科、硕士，甚至博士论文的同学需要测量幸福（wellbeing）就又多了一个选择。
量表一共五个维度，20个题目，分别测量： * 积极情绪（Engagement） * 坚持性 （Perseverance） * 乐观态度（Optimism） * 关系（Connectedness） * 积极情绪（Happiness）
了解一些幸福理论的同学应该可以看出来，这个量表测的幸福不是单纯的快乐，而是wellbeing，甚至偏向一点心理幸福感（psychological wellbeing），或者eudaimoia。
Wellbeing从字面上看就能理解是人的一种非常好（well）的存在（being）状态，其实并不完全能翻译成“幸福”这个词。不过因为暂时没有很好地翻译，所以就只能用幸福这个词了，尽管翻译成幸福容易让人联想到happiness。
就此打住了，如果说幸福的翻译估计几篇文论都不够，接下就根据自己的需求来选择吧！
 如果你很赶时间，想赶快拿了量表去发问卷，可以点青少年幸福(wellbeing)量表——EPOCH
 如果想引用中文版量表修订的文章，可以引用下边这个文章： Kern, M. L., Zeng, G., Hou, H., &amp;amp; Peng, K. (2018). The Chinese Version of the EPOCH Measure of Adolescent Well-Being: Testing Cross-Cultural Measurement Invariance. Journal of Psychoeducational Assessment, 0734282918789561.
 如果你想看原版量表编制的文章，可以点这里： The EPOCH Measure of Adolescent Well-Being
  因为考虑到是刚刚发表的文章，所以就不方便把全文贴出来了，不过只要是在学校做研究的同学应该都用数据库查到这个全文吧。
最后介绍一下中文修订版文章的背景和作者。
Peggy（文章作者中的Margaret Kern）是墨尔本大学积极心理学中心的Senior Lecture，也是英文版量表的作者。之所以用英文是因为这个title翻译成中文是“高级讲师”，听起来似乎弱弱的。但其实Peggy的文章绝对已经达到国内教授博导的水平了（详情见日志：跟Peggy一起发文章的经历）。为了减少误会所以用了英文。（话说，Peggy按照这个速度发文章下去，估计很快就要升副教授了。）
回头看那个日志已经是一年前的事儿了，当时提到文章被修改了4版，后来又小修了几次，直到前一段才发出来。这次经历真的让我受益很多。
Guang Zeng是我在清华工作时候的同事和好友，最近他主编的一本书《幸福的科学》也刚刚出版不久，大家有兴趣可以关注一下：《幸福的科学》读者见面会。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今日三赞 2018-12-22</title>
      <link>https://houhanchao.github.io/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-22/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.github.io/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-22/</guid>
      <description>2018-12-22 土曜 晴 1. 跟朋友一起去吃雅拉河旁边的一个酒吧吃了晚餐。晚餐吃得很丰盛，最关键的是还有营养。羊排陪着芦笋，和很多蔬菜，还有石榴芥末酱，很神奇的味道。  一边吃饭一边学了几个单词：   pomegranate: 石榴
asparagus：芦笋
maple syrup：枫糖
  晚上菲菲说我们可以用一个字总结一下这一年，我的总结是：   忍:
年初跟人合租，地方很小，需要忍着；然后生活很多不确定的事情需要容忍；经过菲菲的咨询现在不那么回避情绪，于是有很多情绪需要容忍等等。我觉得能容忍多少波动和焦虑，就能做响应的复杂的事情，自己也需要提高容忍的能力。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在墨尔本大学读应用积极心理学硕士（MAPP）是什么体验？</title>
      <link>https://houhanchao.github.io/posts/%E5%9C%A8%E5%A2%A8%E5%B0%94%E6%9C%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E8%AF%BB%E5%BA%94%E7%94%A8%E7%A7%AF%E6%9E%81%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%A1%95%E5%A3%ABmapp%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%93%E9%AA%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Dec 2018 00:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.github.io/posts/%E5%9C%A8%E5%A2%A8%E5%B0%94%E6%9C%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E8%AF%BB%E5%BA%94%E7%94%A8%E7%A7%AF%E6%9E%81%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%A1%95%E5%A3%ABmapp%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%93%E9%AA%8C/</guid>
      <description>今天参加了一个MAPP硕士班的交流会，做个简短的记录。也给想申请的同学一个参考。（非常抱歉忘记拍照片了，不能给大家最直观的体验，以后这个习惯得改改）
这是一个非正式的交流会，目的是让一些MAPP的毕业生和在读的博士跟正在读MAPP硕士的同学分享一些经验，帮助MAPP毕业的同学选择以后的职业发展路径。
巧的是在交流会上遇到了一个台湾来的同学，就跟她交流了一下。由于我不是MAPP的硕士，但有很多国内想申请墨大MAPP的同学会问我相关的信息，于是我就帮大家问了一下这个同学。以下内容是根据回答整理汇总的，有些不是用第一人称视角，而是我的转述，但尽量用她的原话。
问题1：你来这边感觉如何？  感觉很好，同学们都很nice，平时读的literature也比较有趣。 不过她是理科转专业过来的，有些偏文和哲学的东西一开始接触还是有点困难。 因为语言的关系，学习起来还是有压力。 生活方面适应起来还可以，因为墨尔本有很多亚洲人。
 问题2：班上同学都是什么样的？  基本都是本地人，大概不超过十个国际学生： 一个巴西来的，一个沙特阿拉伯的心理咨询师，一个智力的，一个菲律宾的，还有她是台湾来的。没有大陆的同学 申请要求5年工作经验，所以同学年龄都比较大，多数人不止5年工作经验。
 问题3：为什么想来这边学习？  因为工作没有太多热情，看了一些相关的内容，想学一下 趁年轻，还没有太多工作和生活的压力，出来看看
 问题:4：为什么选择墨大，没有选宾大或其他  这边离家近，飞机大约9小时。 而且申请相对美国简单一点。
 问题5：毕业后想做什么？  以后想做一些跟积极心理学有关的事儿，比如公司里做HR，推动一些积极组织的项目等等。不过也看机会。 我问她台湾有没有大学在做积极心理学，她可以去跟那边的人联系一下一起做事儿。她说似乎很少。可能因为以前不是心理学圈子还不是很了解。 后来我开玩笑说要不要考虑去大陆看看，清华有很多人在做积极心理学的实践和推广，她说可以考虑呀。我就说可以帮她推荐一下看看。
 问题6：对想申请的同学有什么建议？  有一些工作经验再来。因为很多分享和讨论大家都在交流经验，而不仅仅是学术，完全没有经验可能理解的不够深。 学好英语
 ** 希望这些信息对考虑申请墨尔本大学应用积极心理学硕士（MAPP）项目的同学有帮助。 祝大家都申请顺利 ：) **</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>