<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>拔flag on Hanchao&#39;s Blog</title>
    <link>https://houhanchao.xyz/tags/%E6%8B%94flag/</link>
    <description>Recent content in 拔flag on Hanchao&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 29 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://houhanchao.xyz/tags/%E6%8B%94flag/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>个人博客搭建日志</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%90%AD%E5%BB%BA%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%90%AD%E5%BB%BA%E6%97%A5%E8%AE%B0/</guid>
      <description> 缘起  建自己的网站？
怎么可能，我又不是程序员。
 这是我，作为一个从大学后就放弃理科生身份的心理学人，在2018年以前的看法。
不过这个想法在今年改变了，因为我找回了自己对数据、编程、逻辑这些看起来“不太心理”的东西的兴趣和自信 。
其实很多做心理学的人，尤其是学践者都有自己的个人网站。（文章末尾的推荐列表有很多积极心理学人的个人博客。）
可是我以前以为那是很复杂的事情，需要买域名，买空间，可能还要找人编程序。虽然淘宝一下也许就能搞定，可外包并不是我想要的。况且，明明可以在微信公号、简书、知乎等等各种地方写博客，为什么要自己单独搞一个呢？
于是，建个人博客的念头暂时只是作为一个种子埋在心里，等待着发芽的时机。
后来因为学日语的原因，搜到了一个梁杰的博客，他的第一篇日志介绍了为什么要做个人的博客，以及推荐了一本叫做Technical Blogging 的书。虽然没看那本书，但看过这个日志以后，似乎为自建博客找到了一个合理的解释。
再后来，我看到简书上很多朋友写了自建blog的过程，我还给其中一个叫做不学无数的程序员的朋友留言，问了他大概需要多久。看过这些教程以后，我发现其实整个过程并不难，于是便暗暗立了一个flag：
 希望2018年可以做好自己的个人博客。
 很幸运，在18年底，我有一个比较空闲的假期，终于拔了这个flag
大哥你玩博客，玩他有啥用呀 我想自己建一个博客，主要有几个原因：
 希望能通过写博客整理个人的想法和生活，也通过这个形式分享给其他人。 系统通过这个中枢，把自己散落在互联网各处的东西串联起来，比如知乎、简书、甚至QQ空间和豆瓣的东西都放在一起。以后我还想录一些视频，希望都可以整合到一个地方。 自己的网站还是可以独立自主一些，其实就像坐公交车和自己买车的区别。公车虽然便宜，但总不如自己的车用着自由。  如果你不知道要不要写博客，也可以看一下这个文章：为什么你要写博客
怎么做？ 关于如何建立自己的博客，网上教程已经足够多了，我也没有更多新的内容可以给大家，这里就只推荐一个教程好了。
虽然不写完整地教程，不过还是分享两个自己的经验给有选择困难症的朋友。
1) 用什么建站 Hexo vs. Hugo 这两个我都用了。开始是用的Hexo，因为网上Hexo的教程最多。不过后来我觉得Hexo速度有点慢，于是改成了Hugo。
我个人的感觉是Hugo的设定比Hexo复杂一点，所以如果对速度要求不高，又对技术没有自信的同学可以先用Hexo。
2) 独立域名选什么 开始我用的是github给的域名，但是用了几天以后还是觉得不爽。带着一个.github.io的域名，就像是用着一个集体户口，总觉得没有个人建站的真实感。
于是去阿里云上看了一圈，其间也考虑过.me,.name和.top的域名，不过最终选择了.xyz作为自己的域名。既然是个人网站，当然是自己愿意用什么域名就用什么了，我只是说一下自己选择的原因，不代表选其他的域名就有问题：
 .me貌似最开始是黑山共和国的国家域名，虽然现在已经是个人域名了，可总觉得哪里怪怪的。 .name个人色彩有点重，而且4个字母也有点长。 .top有点王婆卖瓜自卖自夸的感觉。 .xyz号称是有很多内涵的，而且最重要的是便宜 ：）。  不过后来我也发现了，其实所谓的便宜应该是推广期的一种策略，第一年只要6块钱，但是我买了3年144的套餐，平均每年也还是50左右，和其他域名差不多。不过既然都决定自己买车而不是坐公交车了，这点油费总是要出的。
积极心理学个人博客推荐 最后推荐几个积极心理学者的个人博客，这些博客也是我做个人博客时的重要的参考：
 Lindsay Oades: 这个是我的导师，也是现在墨大积极心理学中心的director。里边有他的一些演讲，还有他去世界各地的照片。 Lea Waters: 墨大积极心理学主要创始人，现在在澳洲也挺红的。她写的《优势教养》也刚在国内发售。推荐有兴趣的同学去看看。 Peggy Kern: 墨大积极心理学中心的副教授，年纪轻轻就发了超多文章。我也跟她合作过，她帮我们该文章的过程让我印象深刻！ JOHANNES EICHSTAEDT: 宾大积极心理学中心的博士，做大数据和幸福感有关的研究。他个人简介的一句话非常吸引我：&amp;rdquo;Big Data Psychology &amp;ndash; for the Greater Good&amp;rdquo; 段文杰: 武汉大学的老师，网站上有很多测量品格优势的量表，需要的同学可以拿来用。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018 终于拔了一个学日语的flag —— 日语学习进度记录（4）</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/2018-%E7%BB%88%E4%BA%8E%E6%8B%94%E4%BA%86%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%AD%A6%E6%97%A5%E8%AF%AD%E7%9A%84flag/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/2018-%E7%BB%88%E4%BA%8E%E6%8B%94%E4%BA%86%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%AD%A6%E6%97%A5%E8%AF%AD%E7%9A%84flag/</guid>
      <description>2018年5月20日，这个520的节日里，我送了自己一个礼物——买了一个网课，开始第4次学日语。
今天是2018年的倒数第四天，我终于完成了大家的日本语初级50课的shadowing，这大半年的日语学习算是告一段落。虽然日语并不是对我当下最有用的一个知识或者技能，不过回头看看，觉得这段经历还是很宝贵的。
美好的时光 还记得大概是墨尔本初夏的有一天晚上，我拿出以前听过的小松未步的歌曲，发现80%能看懂的时候，自己一个人坐在屏幕前，感动到流眼泪……
随后我又找出Garnet Crow的歌，旋律还是那么熟悉，但是听到的歌词已经和以前不一样了。以前虽然也看过中文的翻译，但当真的能够理解日语的意思的时候，内心的感觉是完全不同的。
 ユメヲミタアトデ　君はまだ远くて
气持ちだけ先走って空回り
花の雨が降るこの道は变わらず
腕を络め步きたいな
在梦见之后你依然是遥不可及的
只有感觉过于白费力气
飘落着花雨的道路没有改变
想与你牵着手一起散步在其中
 比如上边是夢みたあとで 的歌词，翻译是从百度找的的。虽然翻译歌词的同学已经翻译的非常好了，不过歌词中一些微妙的感觉是没法翻译出来的，因为每个语言中的单词不仅仅是那个单词本身，还有那个单词所处的文化和语境背后的很多意象。具体的感觉我就不解释了，懂日语的同学看了就会明白。
不过也有些歌词如果不理解意思的时候可能很好听，但是理解以后会觉得有点无厘头，尤其是很多歌曲中间突然插一两句英文。ヽ(ー_ー)ノ 具体例子想不起来了，之后想到再加上来吧。
瓶颈 尽管现在回想起来这段经历感觉还是挺好的，但是过程中也遇到过瓶颈，不过学到现在发现最大的障碍并不是单词或语法，而是自己的内心。因为学习日语并不是我现在最要紧的任务，可以说只是一个我的个人的业余爱好。
 花这么大的精力去学一个没有用的东西到底应不应该，到底要不要坚持下去？
 这个问题反复的出现在我的脑海里，特别是我学到N3以后，感觉已经可以看懂大部分柯南的歌词了，这不就是我之前学日语的动机么？我已经实现了呀，为什么还要继续呢？是不是应该把更多的时间用来学英语、写论文呢？
这些问题想不通的时候，有一段时间我的日语学习进度停滞不前。一方面我不想花时间学日语，可是那些纠结的时间我却用来看bilibili或者youtube视频。这也是为什么我已经在12月初考完N3了，可是月底才把《大家的日语》真正学完。
这些问题到现在我也没有答案，不过我有了一些解决方案：
 减少一点学日语的时间。以前上下学的火车上我都在看日语。中间因为很纠结，在火车上不看日语了，可是看起了朋友圈或者微信公号。现在我决定早上读英语，晚上读日语。这样安排是为了优先学习英语，也是因为日语可以认为是放松，可以让晚上回家的火车上学。
 找到学日语的“用处“。比如通过学日语养成学习新技能和不断突破自我的心态和习惯，让自己以后还可以学其他的知识和技能。再比如读一点日文的心理学有关的书籍和文献等等。
  但无论怎样，学日语终究是业余的爱好，我觉得它存在的合法性是建立在完成好主业的基础上的，所以我还是要把英文学好，并且把博士论文做好。所以之后应该也会记录一下自己学英文的过程。
学习过程中的Milestones  [x] 6月8日，大家的日本语初级1完成。经验心得看这里
 [x] 7月3日，大家的日本语初级2完成
  8月17日，背完了大家的日本语的单词，大概1400个   [x] 9月15日，学完了大家的日本语进阶（26-50课）的所有知识性内容，但是一直没有完成课文的shadowing
 [x] 11月14日，囫囵吞枣地背完了N3的单词，准备应付N3的考试。其实很多没记住，只是被过一遍。
  12月2日，在RMIT参加了N3考试。  1228，终于完成了一开始给自己定的目标，shadowing大家的日语1-50课的所有课文。  最后祝自己的N3可以通过，如果通过的话我会录一个视屏介绍一下我的经验和方法，期待！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>