<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Hanchao&#39;s Blog</title>
    <link>https://houhanchao.xyz/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Hanchao&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://houhanchao.xyz/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>由《告台湾同胞书》想到的</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid>
      <description>这几天习主席发布了《告台湾同胞书》的40周年纪念版本。我看着很激动，于是看了很多有关的台湾政论节目，想着不能光输入不输出，于是在这里做一点记录，也分享一点自己与台湾接触的经验。
为什么关心台湾 我想跟我差不多年纪的80后都很受台湾文化的影响吧，尤其是流行歌曲、影视剧、以及综艺节目。从最早的邓丽君，到后来的《流星花园》，再到《康熙来了》应该是许多同龄人的回忆。包括其实现在很多人喜欢的周杰伦、五月天、田馥甄，都是台湾人。
当时台湾是华语音乐的中心，马来西亚、新加坡的华人都去台湾做音乐。我还记得戴佩妮在一个一首歌的自述中提到她一个人拎着吉他去台湾 的故事。
还有一个有趣的事情是，我看的很多动画，玩的游戏都是台湾引进翻译的。也正是因为如此，我可以熟练的阅读繁（正）体字。
再到后来，在读书期间解除了一些台湾的老师，真的都是学贯中西，从小有比较深的中国传统文化功底，并且也在西方学习过西方的文化。那种温文尔雅的气质似乎就是我们文化中比较推崇的君子的感觉。
总之，我成长的过程中接受了许多来自台湾的文化的影响，因此对台湾也有很大的好感。我以前就在想，如果不是当时没有统一，我们还会不会有这些华语的文化繁荣？如果早早就统一，会不会台湾就像海南岛一样仅仅成了一个旅游景点？ 从这个意义上讲，我是支持以前没有统一的。而且似乎当时两岸的领导人似乎也是类似的想法，不然也不会有默契的金门炮战和停火。
要知道，technically，现在国家还是处于战争状态的，PRC和ROC还没有签和平协议。 战争状态下的两个国家能这样和谐相处几十年，还不断增加各种经贸文化的沟通，也真是够奇葩的。不过这也从侧面反映出了大陆和台湾的关系。
跟台湾朋友的相处经验 09年在美国，我有幸结识了几个台湾的同学，他们都非常友好。有个学长每个周末开车带我们去超市购物，带我们去教会吃饭。我还跟另一个学姐深入的讨论过统一问题，她说比较希望可以是中华联邦的形式，就是模仿美国那样。当时的我也是非常支持的。
我记得当时大陆同学和台湾同学是经常一起玩的，可能因为当时大陆留学生还很少，所以大家都一起玩。我当时甚至觉得跟台湾同学比跟香港同学还亲近一点，因为语言交流更通畅。不过这可能也跟我是北方长大的，并且从小接触台湾文化有关。如果我是南方同学，并且听粤语歌看TVB长大可能又有所不同
不过跟台湾同学的相处也不是没有摩擦。我还记得当时我们几个大陆学生和那个台湾学长一起吃饭，一个男生跟那个学长还因为中国到底是PRC还是ROC争辩了一会，后来大家都很默契的不谈这些了。
替台湾感到捉急 正是因为对台湾比较有好感，所以我很希望两岸能早点统一。十年前我和那个台湾学姐讨论的时候还提到中华联邦，还觉得台湾和大陆比较对等，但十年过去，感觉台湾的筹码越来越少了，能争取自治可能就不错了。我真的替台湾捉急。
刚刚看到一个知乎帖子，我觉得他的经验跟我很类似
 认识一个台湾朋友，2008年我们第一次聊天时，他和我聊东北口音、聊大陆美女，我跟他聊政治，如今十年过去了，2018年的今天，他和我聊政治，聊蔡英文，我说我根本不关心台湾的政治了，台湾的形势已经无法像以前那样牵动大陆民众的心，大陆人现在都在聊川普呢，大家真正关心的是美国，是欧洲。
作者：匿名用户 链接：https://www.zhihu.com/question/63185666/answer/535397708 来源：知乎 著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。
 我的经验也是这样，10年前我也跟台湾朋友聊台湾大选政治；10年后我关心的也变成了美国大选英国脱欧。就连我妈整天关心的都是川普怎么样，人工智能怎么样。
我觉得台湾再这样拖下去，手里的筹码只会越来越少。炒股是趁股价炒起来的时候赶快套现；大姑娘是趁青春年华找个好人家。这些筹码随时间流逝只会贬值，到时候股票一文不值，大姑娘也变成了昨日黄花。本来可以变特区的，最后可能只剩一个省甚至福建省下属的一个区了。
文化捉急 文化是我喜欢台湾的最初原因，也是我最捉急的地方。从传统文化、高等教育再到流行文化，都好捉急。
传统文化 因为当时我的感觉是国内因为种种原因，好多年轻人都不太了解中国传统文化了，而我接触的台湾学者都更了解中国文化。当时简单想法就是统一以后台湾能向大陆输出一些传统文化。
不过现在情况似乎变了，台湾的课本已经不太讲中国传统文化了，再过10-20年，我担心台湾对于中国传统文化的了解可能都不及大陆了。之前看到台湾为了去中国化，干了各种事情，甚至说孔庙以前是日本神社，应该改回去之类的。
台湾一些人说这个是为了台湾的主体性。但是他们有没有想过，日本文化受了多少汉文化的影响，日本还在用汉字，韩国在过端午节，欧美大多承认自己的文化来源于希腊罗马文化。也没看哪个国家丧失主体性了呀？！反倒是台湾这样一路搞下去搞得人民不知道自己的文化是从哪来的，变成文化上的浮萍。
高等教育 以前我接触的台湾教授都非常学识渊博，切待人谦逊，所以我曾一度想去台湾学习。
但是现在看看，台湾各个大学的排名一路下滑，台大500多天没有校长，台湾许多有学识的老师或者学生都到外国或者大陆任教。再这样下去，也不知道台湾有头脑的年轻人还有多少会留在台湾。
我是学心理学的，很多西方的理论直接搬到大陆是不太实用的。我自己读国一些黄光国先生关于中国本土心理学的文章，觉得说的都超级好。以前我们还有台湾的本土化经验可以作参考和借鉴。可惜现在台湾也逐渐颓了，再加上大陆的学者有体制的束缚，感觉以后这种能学贯中西的人才会比较稀缺，以后可能需要靠在海外的华人学者啦，不过也希望两岸的华人学者能更加努力。
流行文化 流行文化是我觉得最可惜的，毕竟这是我最早喜欢台湾的原因。流行文化说到底还是跟社会的整体文化和经济脱不了钩的。如果台湾的基础教育、高等教育都慢慢走下坡路，经济也走下坡路，流行文化也不可能独善其身。
想想曾经我们还有很多的台湾流行音乐可以听，还可以看流星花园，康熙来了，现在这些东西都越来越少。虽然很多台湾的从业人员到大陆发展，把大陆的影视文化娱乐业带动起来了，可大陆毕竟还是有广电局（现在貌似改名了）的，还是对创作者有一些限制的。可是为什么这些创作者都来大陆了？我只能想象台湾的环境可能更差。这样下去，华语的文化怎么可能繁荣呢？
政治经济军事轮不到我捉急 作为一介草民，我主要也就关心一下文化的事情，政治经济军事也轮不到我着急。不过我就想记录几个我看到的事情。
慈湖泼漆 不了解这个事儿的的小伙伴可以去查，简单说就是一帮学生去给蒋介石的棺材上泼了很多漆bulabula。看到这个新闻我都震惊了，于情于理这都是非常荒谬的事情。不管蒋介石过去做过什么，至少他还不算是十恶不赦的大恶人吧。就算是出于道德，出于对一个人，一个死人，的平等尊重，这都是不应该发生的事情。
更何况蒋介石说什么也还是中华民国的一届领导人，棺材还是军队看管，从社会公共治安和法制的角度，这些泼墨的学生也应该收到处罚吧？
如果你觉得法律不行可以修改法律，但是法律修改前，如果大家都不遵守，那还谈什么民主法治？从我看的很多节目上看，大家都不敢拿那些学生怎么样，国民党也不出来说话，宁可当缩头乌龟。
打狗还得看主子呢，现在是把主子鞭尸了，结果下边的人大气都不敢喘一口，真的替国民党感到窝囊！ 在我看来就国民党现在这个窝囊样，没比民进党好到哪去。怪不得中共已经直接对接台湾民众了。就凭国民党民进党这些人的政治智慧和能量，跟中共根本不是一个级别，也就能在台湾岛内忽悠忽悠，在国际上根本不够看的。
你可以说中共专制独裁，但是这也从一个角度证明中共很有实力，土话说就是NB、碉堡了。一个连2300万人都管理不好的党，跟一个能独裁统治14亿人的党，仅从党的建设是否成功的角度来看，高下立判了吧？感觉国民党找这么下去吃枣药丸。爱咋咋地吧。
台湾大陆GDP比 据说曾几何时，台湾总GDP是中国大陆的45%，但是现在估计只有不到10%，将来只会更少。人均GDP大陆也会逐渐赶上来，尤其是大城市的人均GDP应该会达到甚至超过台湾。我觉得这个大多数人都能看得到，就不多说了。
大陆人对台湾感情的变化 最近在知乎上看了一些有关台湾的帖子，很多人提到类似的观点：
 过去大家对武统还不是很支持，还觉得台湾同胞，打仗不科学。但是现在大家觉得武统就武统，爱咋咋地。
 我觉得这也是很合理的。台湾有天然独，大陆也有天然统。台湾年轻人说自己对中国没感情，但又没有想过中国大陆年轻人也对台湾没感情了啊！ 我这一代还是听台湾流行歌、看台湾偶像剧长大的，现在的年轻人呢？台湾的文化输出越来越少，大家对台湾的感情也就越来越淡了。既然相互都没感情了，那还有的聊么？要是闹翻了就只能打了。
用知乎网友的话说就是：上午闹翻，下午就可以排队领身份证了，还得学唱新国歌。 更惨的是，现在台湾同学还能拿个台湾居民居住证 ，以后真武统了，拿的就只能是居民居住证了。
结语 写了这么多，最后再明确一下我的中心思想：
 台湾曾经保留了很多中华的好东西，包括文化、经济、社会制度等等。我希望两岸能多交流融合，让两岸的华人都过上更好的生活，也让华人在国际上的地位提高。
不想看到的就是台湾越来越被玩坏了，搞得跟文革一样，把历史和文化全部割断，把经济发展停下来大家一起搞意识形态斗争。
虽然我也希望和平、发展、自治，但我担心现实的情况是，时间不站在台湾一边，替台湾捉急。
 附录 附上一些我觉得比较有趣的资源：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>个人博客搭建日志</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%90%AD%E5%BB%BA%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%90%AD%E5%BB%BA%E6%97%A5%E8%AE%B0/</guid>
      <description> 缘起  建自己的网站？
怎么可能，我又不是程序员。
 这是我，作为一个从大学后就放弃理科生身份的心理学人，在2018年以前的看法。
不过这个想法在今年改变了，因为我找回了自己对数据、编程、逻辑这些看起来“不太心理”的东西的兴趣和自信 。
其实很多做心理学的人，尤其是学践者都有自己的个人网站。（文章末尾的推荐列表有很多积极心理学人的个人博客。）
可是我以前以为那是很复杂的事情，需要买域名，买空间，可能还要找人编程序。虽然淘宝一下也许就能搞定，可外包并不是我想要的。况且，明明可以在微信公号、简书、知乎等等各种地方写博客，为什么要自己单独搞一个呢？
于是，建个人博客的念头暂时只是作为一个种子埋在心里，等待着发芽的时机。
后来因为学日语的原因，搜到了一个梁杰的博客，他的第一篇日志介绍了为什么要做个人的博客，以及推荐了一本叫做Technical Blogging 的书。虽然没看那本书，但看过这个日志以后，似乎为自建博客找到了一个合理的解释。
再后来，我看到简书上很多朋友写了自建blog的过程，我还给其中一个叫做不学无数的程序员的朋友留言，问了他大概需要多久。看过这些教程以后，我发现其实整个过程并不难，于是便暗暗立了一个flag：
 希望2018年可以做好自己的个人博客。
 很幸运，在18年底，我有一个比较空闲的假期，终于拔了这个flag
大哥你玩博客，玩他有啥用呀 我想自己建一个博客，主要有几个原因：
 希望能通过写博客整理个人的想法和生活，也通过这个形式分享给其他人。 系统通过这个中枢，把自己散落在互联网各处的东西串联起来，比如知乎、简书、甚至QQ空间和豆瓣的东西都放在一起。以后我还想录一些视频，希望都可以整合到一个地方。 自己的网站还是可以独立自主一些，其实就像坐公交车和自己买车的区别。公车虽然便宜，但总不如自己的车用着自由。  如果你不知道要不要写博客，也可以看一下这个文章：为什么你要写博客
怎么做？ 关于如何建立自己的博客，网上教程已经足够多了，我也没有更多新的内容可以给大家，这里就只推荐一个教程好了。
虽然不写完整地教程，不过还是分享两个自己的经验给有选择困难症的朋友。
1) 用什么建站 Hexo vs. Hugo 这两个我都用了。开始是用的Hexo，因为网上Hexo的教程最多。不过后来我觉得Hexo速度有点慢，于是改成了Hugo。
我个人的感觉是Hugo的设定比Hexo复杂一点，所以如果对速度要求不高，又对技术没有自信的同学可以先用Hexo。
2) 独立域名选什么 开始我用的是github给的域名，但是用了几天以后还是觉得不爽。带着一个.github.io的域名，就像是用着一个集体户口，总觉得没有个人建站的真实感。
于是去阿里云上看了一圈，其间也考虑过.me,.name和.top的域名，不过最终选择了.xyz作为自己的域名。既然是个人网站，当然是自己愿意用什么域名就用什么了，我只是说一下自己选择的原因，不代表选其他的域名就有问题：
 .me貌似最开始是黑山共和国的国家域名，虽然现在已经是个人域名了，可总觉得哪里怪怪的。 .name个人色彩有点重，而且4个字母也有点长。 .top有点王婆卖瓜自卖自夸的感觉。 .xyz号称是有很多内涵的，而且最重要的是便宜 ：）。  不过后来我也发现了，其实所谓的便宜应该是推广期的一种策略，第一年只要6块钱，但是我买了3年144的套餐，平均每年也还是50左右，和其他域名差不多。不过既然都决定自己买车而不是坐公交车了，这点油费总是要出的。
积极心理学个人博客推荐 最后推荐几个积极心理学者的个人博客，这些博客也是我做个人博客时的重要的参考：
 Lindsay Oades: 这个是我的导师，也是现在墨大积极心理学中心的director。里边有他的一些演讲，还有他去世界各地的照片。 Lea Waters: 墨大积极心理学主要创始人，现在在澳洲也挺红的。她写的《优势教养》也刚在国内发售。推荐有兴趣的同学去看看。 Peggy Kern: 墨大积极心理学中心的副教授，年纪轻轻就发了超多文章。我也跟她合作过，她帮我们该文章的过程让我印象深刻！ JOHANNES EICHSTAEDT: 宾大积极心理学中心的博士，做大数据和幸福感有关的研究。他个人简介的一句话非常吸引我：&amp;rdquo;Big Data Psychology &amp;ndash; for the Greater Good&amp;rdquo; 段文杰: 武汉大学的老师，网站上有很多测量品格优势的量表，需要的同学可以拿来用。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018 终于拔了一个学日语的flag —— 日语学习进度记录（4）</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/2018-%E7%BB%88%E4%BA%8E%E6%8B%94%E4%BA%86%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%AD%A6%E6%97%A5%E8%AF%AD%E7%9A%84flag/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/2018-%E7%BB%88%E4%BA%8E%E6%8B%94%E4%BA%86%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%AD%A6%E6%97%A5%E8%AF%AD%E7%9A%84flag/</guid>
      <description>2018年5月20日，这个520的节日里，我送了自己一个礼物——买了一个网课，开始第4次学日语。
今天是2018年的倒数第四天，我终于完成了大家的日本语初级50课的shadowing，这大半年的日语学习算是告一段落。虽然日语并不是对我当下最有用的一个知识或者技能，不过回头看看，觉得这段经历还是很宝贵的。
美好的时光 还记得大概是墨尔本初夏的有一天晚上，我拿出以前听过的小松未步的歌曲，发现80%能看懂的时候，自己一个人坐在屏幕前，感动到流眼泪……
随后我又找出Garnet Crow的歌，旋律还是那么熟悉，但是听到的歌词已经和以前不一样了。以前虽然也看过中文的翻译，但当真的能够理解日语的意思的时候，内心的感觉是完全不同的。
 ユメヲミタアトデ　君はまだ远くて
气持ちだけ先走って空回り
花の雨が降るこの道は变わらず
腕を络め步きたいな
在梦见之后你依然是遥不可及的
只有感觉过于白费力气
飘落着花雨的道路没有改变
想与你牵着手一起散步在其中
 比如上边是夢みたあとで 的歌词，翻译是从百度找的的。虽然翻译歌词的同学已经翻译的非常好了，不过歌词中一些微妙的感觉是没法翻译出来的，因为每个语言中的单词不仅仅是那个单词本身，还有那个单词所处的文化和语境背后的很多意象。具体的感觉我就不解释了，懂日语的同学看了就会明白。
不过也有些歌词如果不理解意思的时候可能很好听，但是理解以后会觉得有点无厘头，尤其是很多歌曲中间突然插一两句英文。ヽ(ー_ー)ノ 具体例子想不起来了，之后想到再加上来吧。
瓶颈 尽管现在回想起来这段经历感觉还是挺好的，但是过程中也遇到过瓶颈，不过学到现在发现最大的障碍并不是单词或语法，而是自己的内心。因为学习日语并不是我现在最要紧的任务，可以说只是一个我的个人的业余爱好。
 花这么大的精力去学一个没有用的东西到底应不应该，到底要不要坚持下去？
 这个问题反复的出现在我的脑海里，特别是我学到N3以后，感觉已经可以看懂大部分柯南的歌词了，这不就是我之前学日语的动机么？我已经实现了呀，为什么还要继续呢？是不是应该把更多的时间用来学英语、写论文呢？
这些问题想不通的时候，有一段时间我的日语学习进度停滞不前。一方面我不想花时间学日语，可是那些纠结的时间我却用来看bilibili或者youtube视频。这也是为什么我已经在12月初考完N3了，可是月底才把《大家的日语》真正学完。
这些问题到现在我也没有答案，不过我有了一些解决方案：
 减少一点学日语的时间。以前上下学的火车上我都在看日语。中间因为很纠结，在火车上不看日语了，可是看起了朋友圈或者微信公号。现在我决定早上读英语，晚上读日语。这样安排是为了优先学习英语，也是因为日语可以认为是放松，可以让晚上回家的火车上学。
 找到学日语的“用处“。比如通过学日语养成学习新技能和不断突破自我的心态和习惯，让自己以后还可以学其他的知识和技能。再比如读一点日文的心理学有关的书籍和文献等等。
  但无论怎样，学日语终究是业余的爱好，我觉得它存在的合法性是建立在完成好主业的基础上的，所以我还是要把英文学好，并且把博士论文做好。所以之后应该也会记录一下自己学英文的过程。
学习过程中的Milestones  [x] 6月8日，大家的日本语初级1完成。经验心得看这里
 [x] 7月3日，大家的日本语初级2完成
  8月17日，背完了大家的日本语的单词，大概1400个   [x] 9月15日，学完了大家的日本语进阶（26-50课）的所有知识性内容，但是一直没有完成课文的shadowing
 [x] 11月14日，囫囵吞枣地背完了N3的单词，准备应付N3的考试。其实很多没记住，只是被过一遍。
  12月2日，在RMIT参加了N3考试。  1228，终于完成了一开始给自己定的目标，shadowing大家的日语1-50课的所有课文。  最后祝自己的N3可以通过，如果通过的话我会录一个视屏介绍一下我的经验和方法，期待！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>31岁，我终于成为了“数据分析师”</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/31%E5%B2%81%E6%88%91%E7%BB%88%E4%BA%8E%E6%88%90%E4%B8%BA%E4%BA%86%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B8%88/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/31%E5%B2%81%E6%88%91%E7%BB%88%E4%BA%8E%E6%88%90%E4%B8%BA%E4%BA%86%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B8%88/</guid>
      <description>今年4月8号的时候，我开始学习R的数据分析师课程。两个月后，我完成了全部16节课+2节额外的课（因为中间DataCamp更新了课程)，成功的拿到了一个Data Analyst的毕业证书！加上现在在大学做数据分析的RA工作，我觉得以后可以不惭愧地自称为“数据分析师”了~
刚开始学习的时候我就说，课程结束后一定来写个总结。本来只是想总结这次的学习过程，没想到大脑的思绪一下飞到了很久之前的本科时代，那时的我希望当一个心理咨询师，是万万不能想到自己现在会兼职做data analyst，并且靠这个养活自己的。所以这次的总结就从本科吧！
1 骨骼清奇，练武奇才？不存在的 有些故事的主人公是从开篇就展现出清奇的骨骼，一看就是练武的材料，于是一路升职加薪走上人生巅峰。不过我并没有这么好运。我本科在林大，虽然同样是学心理学，但跟后来读研的师大有很大不同。在师大统计好，论文多，你就牛“哔”；而在林大，释梦和心理分析才是王道。在那里大家每天最津津乐道的是早上起来相互释梦，是自我分析和分析别人，几乎没什么人会在乎你统计学的怎样。那个时候的我正在专心的学习心理动力学、释梦和自我成长。每天过的很开心，现在想起来非常怀念。不过对于统计，大概就只知道t检验和相关分析吧……
2 差一点自废武功，还好贵人相助 毕业后为了考研，自己重新把统计学了一遍。考上师大的时候应该是那段时间统计的巅峰水平了吧！不过开始上研以后，我认为数据分析就只有毕业论文用一下，到时候现学就可以了，于是统计的课并没有好好听过。现在回头想想，红云姐姐的多元统计可是很多博士和外校同学抢着来听的课，我当时就那样划水划过去了，真的完全不懂得珍惜！考研时好不容易学的统计，研一之后已经忘得差不多了。
不过就在我几乎要把之前学的统计都忘光的时候，有两个人救了我：
第一个是我的师兄，本科数学系，他教会了我SEM。 当时因为要发表论文的缘故，导师让我们分析一些师兄师姐们收的数据。分析过程需要用到结构方程模型。我当时哪会呀！于是就去抱师兄大腿。经过他的讲解，我算是懂了SEM的皮毛。尽管当时那批数据结果不好没发表，但后来我的第一篇英文文章就是用SEM分析的。非常感谢他。
第二个是我现在的老婆，她帮我让我学会了因子分析（CFA+EFA）。 事情起源于心理测量的课，其中一项课程作业是要求分组自编问卷。因为她把我拉到了一个没人干活的小组，所以那次课程的问卷编制基本是我在负责，尤其是数据分析的部分，完全是我一个人自学+问前边的提到的师兄搞定的。虽然不是出于本意，不过她确实客观上帮我掌握了一个新的技能。
不过话说回来，SEM，CFA，EFA神马的，都是红云姐姐多元统计课上的内容，我只是把课上没学好的内容通过实践的方法补上了……事实证明：出来混，迟早要还的。
3 转型之旅开始 工作以后，没想到因为师大的一点数据分析的底子，我竟然成了中心最会做数据分析的人！于是能力越大责任越大，中心所有的数据都安排给我来分析。那个时候虽然做着数据分析的工作，可是我的心情是如履薄冰的。因为我知道自己还远远不够，只是出于大家信任，我才能做这些事情。
我并不想一直这样没有信心，于是一直想好好把数据分析学习一下。尤其因为中心有很多数据分析的过程很类似，我非常想学一下编程，把这些分析过程自动化。但是一想到学编程，就觉得是一个很大很大的工作量。毕竟用SPSS已经很熟悉了，重新学编程还需要花时间，还不如直接用SPSS来得快。于是当时并没有下定决心。
神奇的是，后来又有两个榜样，激发了我学编程的信心！（想想自己还真是好运！）一个是从林大一直到师大都是同学的好朋友，他的方向是心理测量，因为工作缘故，业余时间就自学了一点R语言来分析工作中的数据。另一个是水湄物语，她2017年的新年计划上赫然写着要学编程和日语（虽然貌似都没完成 XD）。
看到一个有全职工作，利用下班时间学R语言的同学，和一个边创业边带着3个孩子还能学日语和编程的“过气网红”，我就在问自己：
 凭什么自己觉得不能学？？？
 编程听起来很吓人，可是相传是未来人人都能掌握的一个东西。更何况我的编程水平并不是零基础，为什么我不能学呢？！
在激励之下，我决定尝试一下。为了用最短的时间入门，避免少走弯路，我没有自学，而是上了SOTON的网课，理由是当时听了他的讲座“2017成为数据分析师”，里边把成为数据分析师需要学习的R和Python的关键内容梳理的非常清楚，让我相信这个事儿是可行的。 当时他就提到，3个月入门数据分析是完全可行的！我当时其实是半信半疑的，但现在是120%确信！DataCamp我也只用了2个月就刷完了数据分析师的track，绝对可以算上入门了。抛去我的基础，3个月入门应该也不是问题。所以想学数据分析，甚至转行做数据分析师的小伙伴一定不要被吓到，真的可以的！不过也要提一句，入门之后还有很长的路要走哦~
不过2017年我并没有完全学完SOTON的课，应该就仅仅是入门而已，尤其是后边机器学习的部分，我没跟上上课的进度，而且跟我日常工作关系也不大，于是就没有继续了。当时学完后，我应该算只是知道R和Python的基本操作，能分析简单的描述统计和相关罢了。所以2017我并没有成为自己心中认为合格的数据分析师。
4 真正成为合格的分析师 但事情总是这样，你之前学到的东西，不知道什么时候就会用到。后来我竟然依靠一点点入门的R语言技能，在澳洲找到了数据分析的工作。具体过程以前的文章里写过了，就不再赘述了。也是因为这次工作机会的原因，我坚定了学R，而不是Python的道路
刚拿到这份RA的工作，我就给自己定下了一个目标： &amp;gt;这次一定要成为一个合格的数据分析师！把R学好！
我本来想继续学习Udacity的课程，要1000多块钱，我觉得太贵了，就搜了一下其他的平台。很庆幸地找到了DataCamp，里边的课程只要30美元一个月。也就是说如果我3个月学完数据分析的课程，只要不到800块钱。
尽管当时仅仅因为价格原因选择了DataCamp，不过后来才发现，DataCamp上边教R语言的老师很多都是最常用的Package的开发者，还有RStutio的工作人员等等。这基本相当于跟佛洛依德学精神分析，跟荣格学心理分析，跟赛里格曼学积极心理学嘛！简直赚到了！
在报名了课程以后，我每天下班回家的乐趣就是刷一点代码，逐渐体会到了为什么有些程序员会说：刷代码才是世界上最有趣的事情。你自己亲手编的程序运行出来，显示结果，尤其是显示ggplot那种还挺好看的图片的时候，心情真的是非常愉悦的！而且当我用ggplot画图给同时看的时候，同事那种WTF的表情也让我觉得很开心。
以前我觉得自己不喜欢数据分析，打死都不会想做数据分析师的。不过现在我终于可以安心地说：
 自己是一个合格的Data Analyst了，尽管我知道要学的东西还很多。
 后来我意识到，自己并不是真的不喜欢数据分析，而只是以前对数据分析的认识不对。因为各种原因，以前分析数据大多是为了证明某个理论是对的，或者证明自己的研究是好的，这样就可以发表，可以毕业等等。这样做数据分析，很多时候并不是在分析数据，而是在操纵，希望可以让数据变成自己希望看到的样子。如果数据结果一致，那皆大欢喜；如果结果不一致，大多数我们不会修改结论，而是修改数据分析的方法，甚至修改数据本身。
面对这样的情况，我会想：
 既然你已经心中有一个结论了，那分析这个数据还有什么意义呢？
 我不喜欢做这样没有意义的事情，我想大多人都不会喜欢。而对于真正的探索和分析数据，我觉得自己还是喜欢的。从表面的数据看到背后的意义；把别人很难理解的数据，分析称非常容易理解的结果，帮助他们做决策，这些事儿正是我想做的。
希望下半年我可以从一个数据分析师 ，晋级成数据科学家 。那样就真的实现了小时候成为一个科学家的理想了~
尾声 尽管离完成所有课程已经过去两三天了，不过对当时的感觉印象非常深，没有非常兴奋，只是感觉很寂しい。可能和很多小伙伴刚考完一个重大的考试，或者完结了一个重大的项目的感觉类似吧。那种感觉就是，有一段时间，你花了很多精力和时间投入到一个事情中，每天过的很充实，但是那个东西突然没了，就感觉心理空落落的。
虽然平时也会听点《得到》什么的，而且毕竟是在读博士，还是要读很多论文，不过很久没有利用业余时间系统性的学习一个新技能了。
能完成这个课程让我感觉到自己还有无限的可能，并不会因为30岁了就觉得自己记忆力不行了，或者不能静下心来新的技能了。我在想，可能很多时候我们会低估了自己的学习能力。
以前我会认为学一项技能需要很久很久： * 觉得学了10年英语都还是不能开口跟外国人说话，觉得一辈子能把一种语言学会就不错了； * 觉得学音乐美术都要从娃娃抓起，现在想学已经晚了 * 觉得编程什么的，那必须是小时候数学很好的人才能学的东西
这些想法都阻碍了我们学习新的技能。
以前学得慢，很多时候是外界条件所限，并不是人的学习能力不够。学英语需要用磁带，反复播放不方便，人们因此还发明了复读机。想看《经济学人》原版杂志可能需要去中关村某个特定的报摊才有几本好几个月前的杂志。可现在在网上可以搜到很多听力材料，youtube上可以直接订阅The Economist的频道。还有很多软件可以给听力断句，想一句一句跟读听写都比以前方便多了。
想学R语言，如果放到10年前，可能真的没办法，因为找不到好老师，相关的书籍也不多。可是现在通过网络，你就可以直接找dplyr的开发者来给你讲课了！
其实在现代社会，尤其是网络如此发达的情况下，学习一门技能的时间已经可以大大缩短了。我觉得平均3个月到1年绝对可以入门一项技能了。甚至有个TED演讲说是20小时，纯的20个小时分散开大概1个月。而纯的100个小时，分散开大概3个月到半年，已经可以完成DataCamp的Data Scientist的track了</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《大家的日本语初级I》学完啦！——日语学习进度记录（1）</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E7%9A%84%E6%97%A5%E6%9C%AC%E8%AF%AD%E5%88%9D%E7%BA%A7i%E5%AD%A6%E5%AE%8C%E5%95%A6%E6%97%A5%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%BF%9B%E5%BA%A6%E8%AE%B0%E5%BD%951/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E7%9A%84%E6%97%A5%E6%9C%AC%E8%AF%AD%E5%88%9D%E7%BA%A7i%E5%AD%A6%E5%AE%8C%E5%95%A6%E6%97%A5%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%BF%9B%E5%BA%A6%E8%AE%B0%E5%BD%951/</guid>
      <description>好开心呀！刚刷完了《大家的日本语初级I》，这里做个总结。
1 为毛要学日语？ 每个人学日语都有自己的原因，去日本留学的不算的话，业余自学的同学大多是为了看动漫、日剧、追番、啃生肉等等。我也差不多，不过一开始我的目的很简单，就是想听懂柯南的主题曲，因为当时非常喜欢小松未步、仓木麻衣，Garnet Crow，B&amp;rsquo;z……
你可能会说：现在都有google翻译呀，翻译一下就可以了。但是唐诗翻译成英文还是一样的东西么？ 尽管歌曲不及诗歌那么高大上，我觉得有些东西，特别是比较细腻的情感，翻译出来就不是那个味了。这也是为什么中国人很喜欢看好莱坞，但是听歌主要还是听中文歌的原因（印象中有一期《晓说》提到50%左右喜欢外国电影，但是80-90%喜欢中国的歌曲）。因为好莱坞主要是看特效和故事情节，但是听歌是听感情。感情是很难翻译的。我自己身上的经历也确实证明了这一点。以前很多歌曲只是觉得很好听，这个只是能打动耳朵。但是学了一点日语以后，某些时候听懂了一个片段，内心就会有那种被冲击和打动的感觉。
不过那个原因已经是好多好多好多（嗯，3个好多）年前了。现在我也很久没有听日文歌曲了，甚至中文歌曲听的也不多了，可我为什么还想学日语？似乎这时候动机就没那么单纯了，也更实用了。首先当然是想圆自己一个梦；其次也是想挑战自己，突破舒适区，利用业余时间学习新的技能；最后也希望可以去日本旅游的时候用得上。
呵呵，似乎听起来一点都不美好了，不过我反而觉得这样的目标让我更有动力，也更踏实了。不像以前信誓旦旦要半年考过N2，但是真的学起来却是三天打鱼两天晒网。我这次给自己的目标是半年到一年N3，一年到一年半N2，N1随缘。
2 学习方法？ 尽管我还没有通过任何日语等级考试，没有&amp;rdquo;半年过N2&amp;rdquo;的战绩，但我以自己学英语的经历，以及很多日语高手的学习方法作为依据，强调一下：
 不做shadowing的人，最后都没有学好外语
 我以前学过《标日》初级上，不过这次还是选择从头开始学《大家的日本语》。因为以前学标日为了求快，基本没有好好听过课文的听力，只是刷语法和单词。不过后来我发现了这种学习外语的方法是非常错误的!!!
以英语为例，以前我和大多数国内的同学一样，学外语主要是做题背单词。可是很多人一定会发现做了好多题，背了好多单词，但是还是听不懂TED演讲，看不懂纪录片，听不懂外国人说话。那种感觉非常不爽。我看过有些人可能只会说一点点口语，单词量也没你大，也没考过托福雅思GRE。可是他可以跟人交流，在国外生活，一张嘴就让别人知道他英语很好。
不过去年我为了准备PTE，shadowing（不了解的同学可以去百度和知乎查一下）了好多托福听力以及经济学人的小新闻。然后突然有一天，我发现我听TED的时候没有在看字幕就已经听懂了！那种感觉真的太爽了，感觉像是有一个新的世界向我敞开了大门！再后来，我看基本能看懂MOOC，TED演讲，纪录片了，也能听懂一部分新闻了，尽管现在听电影和电视剧还是有点吃力。
同理到日语，网上有很多例子提到，虽然低分飘过N1N2，但是不敢张嘴，甚至听力也不是很好，去日本玩都不太够用。而RyuuuTV里的Ryu尽管没有去考N1，却可以在日本工作、生活、签日本经纪公司、娶日本老婆，这些技能应该是很多N1的同学也做不到的吧。
经过对比，我觉得： &amp;gt;学习语言的时候，听力和日常口语是非常重要的！
那种应试的语言学习方法我们都已经体验过了，除了能通过考试，还能带来什么呢？所以这次我不想重蹈覆辙。
3 学习材料？ 只是拉个清单给大家作参考，并不作为推荐。
 《大家的日本语》：我看很多同学都说大家的日语注重口语听力，语法少、单词少、考级不够用，然后很多国内的同学推荐标准日本语。我以前也确实信了。但这次有几个因素共同作用让我选了大家的日语： 1） 看到了一个比较适合自己的网课，用的就是这个教材； 2）看到澳洲同学学日语是用大家的日语，感觉似乎是个全球通用的教材； 3）正好这次我想学口语听力！ 所以这次我放弃了标日，从头开始学大家的日语。后来的一件事请也让我觉得这个选择是正确的。因为我发现标日上边的讲解会有一些可能产生误会的地方。 何必日语网课：因为碰巧在youtube上看到了一个台湾的老师，讲语法讲的比较清楚，于是就买了他的网课。每个人喜欢的老师不同，我比较喜欢他是因为他是日语博士，课上会讲到一些语法从古代是怎么变过来的。应该很多同学学日语都不会想听语法或者古语什么的，不过我很喜欢。尤其是听了他讲：は和が到底有啥区别，我终于搞懂了以前一直没搞懂的东西，所以就选了他的课。 大家的日语MP3或者APP：这个是用来shadowing课文，最好下载到手机上，这样每天空闲时间可以练一下，比如我就是每天晚上回家的路上会练习。 沪江背单词APP：同样是利用每天空闲时间来背单词。我觉得这个APP挺好的，设计的有一点游戏化闯关的感觉，会激发学习动力。虽然有广告，不过是免费的，每天刷几关，不知不觉就背了700多个单词。 明王道看动漫记标日单词。学到一半的时候突然看到了这个视频。up主非常有心，把标日单词表里的单词一个一个找到了对应的动画片段，一遍背单词一遍看动画，正好可以解决单词背了能看懂但是听不懂的问题。同时对于学大家的日本语的同学，也可以解决很多人诟病的单词量比较小的问题。标日和大家的日本语的节奏基本是相似的，所以可以一课一课对应着看，很多单词是重叠的，少部分不同，正好可以作为补充。  4 学习计划？ 为了个让自己学的有兴趣一点，我把学习过程切分成一些模块，然后放到了一张excel表格里，每次学完一个模块就标记一下，感觉很有成就感。这应该就是传说中的游戏化吧。下边是表格的截图：
说明： 1. 因为网课的视频每课都有 单词 、文法 、文型例文 、练习讲解 ，所以前边的四列是视频的内容。 2. 后边是平时自己消化学习的内容：包括跟读课文 ，课后听力 ，以及背单词 。 3. 最后一列是跟动漫学标日单词，这个我放在了娱乐内容里，每天吃饭的时候看一个，作为放松。
每个格子里边的数字代表是哪一天完成的。第一行是520，说明是5月20日开始学的。昨天6月8号学完了前12课。后来为了看着更方便，我根据红-&amp;gt;黄-&amp;gt;绿-&amp;gt;蓝的顺序把同一天标上了同样的颜色（传说中的数据可视化）。 这样就可以看出: 1. 我开始是一课一课学(红色区域 ）； 2. 后来有一段（黄色区域 ）学完了所有的视频课程； 3. 然后自己慢慢练习听力和跟读课文（绿色和蓝色区域 ）。 4. 最近几天（蓝色区域 ），我一口气把13-25课的语法也看完了，不过课文还都空着，需要慢慢消化。语法单词很容易，一天可能学很多，但是听力和跟读就不同了，一般一天只能做一课。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今日三赞 2018-12-24</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-24/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-24/</guid>
      <description>2018-12-24 月曜 晴
 今天终于把个人博客做好了。其实严格意义上讲，3天前就做好了第一版，但是由于使用了hexo架构，上传速度非常慢，于是又转用hugo。没想到hugo比hexo复杂不少，折腾了两天才终于弄好。其实主页到现在也还不能编码中文，所以介绍还都是英文，不过只能先凑合用啦。毕竟内容才是重点。模板以后可以慢慢调整 今天跟菲菲一起办了一个100G流量的电话卡，以后可以肆无忌惮的用流量啦！ 今天Christmas Eve，本身就值得庆祝。祝大家圣诞愉快！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>青少年幸福量(wellbeing)表——推荐给在做积极心理学研究的同学们</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E9%87%8Fwellbeing%E8%A1%A8%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%BB%99%E5%9C%A8%E5%81%9A%E7%A7%AF%E6%9E%81%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%90%8C%E5%AD%A6%E4%BB%AC/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E9%87%8Fwellbeing%E8%A1%A8%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%BB%99%E5%9C%A8%E5%81%9A%E7%A7%AF%E6%9E%81%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E5%90%8C%E5%AD%A6%E4%BB%AC/</guid>
      <description>最近在简书遇到一个心理学研究生同学，提到毕业论文想做积极心理学的研究，想用PERMA作为因变量，但是似乎又找不到很好的测量PERMA的量表。
于是在这里推荐一个青少年的幸福量表——EPOCH给想做积极心理学的同学作为结果变量。这个量表的理论基础是PERMA，不过稍微做了一点微调，更适合青少年，不过我觉得用来测大学生应该问题也不大。这个量表结构比较稳定的，以后做本科、硕士，甚至博士论文的同学需要测量幸福（wellbeing）就又多了一个选择。
量表一共五个维度，20个题目，分别测量：
 积极情绪（Engagement） 坚持性 （Perseverance） 乐观态度（Optimism） 关系（Connectedness） 积极情绪（Happiness）  了解一些幸福理论的同学应该可以看出来，这个量表测的幸福不是单纯的快乐，而是wellbeing，甚至偏向一点心理幸福感（psychological wellbeing），或者eudaimoia。
Wellbeing从字面上看就能理解是人的一种非常好（well）的存在（being）状态，其实并不完全能翻译成“幸福”这个词。不过因为暂时没有很好地翻译，所以就只能用幸福这个词了，尽管翻译成幸福容易让人联想到happiness。
就此打住了，如果说幸福的翻译估计几篇文论都不够，接下就根据自己的需求来选择吧！
 如果你很赶时间，想赶快拿了量表去发问卷，可以点青少年幸福(wellbeing)量表——EPOCH
 如果想引用中文版量表修订的文章，可以引用下边这个文章： Kern, M. L., Zeng, G., Hou, H., &amp;amp; Peng, K. (2018). The Chinese Version of the EPOCH Measure of Adolescent Well-Being
 如果你想看原版量表编制的文章，可以点这里： The EPOCH Measure of Adolescent Well-Being
  因为考虑到是刚刚发表的文章，所以就不方便把全文贴出来了，不过只要是在学校做研究的同学应该都用数据库查到这个全文吧。
最后介绍一下中文修订版文章的背景和作者。
Peggy（文章作者中的Margaret Kern）是墨尔本大学积极心理学中心的Senior Lecture，也是英文版量表的作者。之所以用英文是因为这个title翻译成中文是“高级讲师”，听起来似乎弱弱的。但其实Peggy的文章绝对已经达到国内教授博导的水平了（详情见日志：跟Peggy一起发文章的经历）。为了减少误会所以用了英文。（话说，Peggy按照这个速度发文章下去，估计很快就要升副教授了。）
回头看那个日志已经是一年前的事儿了，当时提到文章被修改了4版，后来又小修了几次，直到前一段才发出来。这次经历真的让我受益很多。
Guang Zeng是我在清华工作时候的同事和好友，最近他主编的一本书《幸福的科学》也刚刚出版不久，大家有兴趣可以关注一下：《幸福的科学》读者见面会。
我的第一篇英文文章Effect of Growth Mindset on School Engagement and Psychological Well-Being of Chinese Primary and Middle School Students就是跟曾光一起发的。2016年发了到现在，在google scholar已经有14个引用了，是一个次非常难忘的经验，让我体验到了论文真的有人看的感觉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今日三赞 2018-12-22</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-22/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-22/</guid>
      <description>2018-12-22 土曜 晴 1. 跟朋友一起去吃雅拉河旁边的一个酒吧吃了晚餐。晚餐吃得很丰盛，最关键的是还有营养。羊排陪着芦笋，和很多蔬菜，还有石榴芥末酱，很神奇的味道。  一边吃饭一边学了几个单词：   pomegranate: 石榴
asparagus：芦笋
maple syrup：枫糖
  晚上菲菲说我们可以用一个字总结一下这一年，我的总结是：   忍:
年初跟人合租，地方很小，需要忍着；然后生活很多不确定的事情需要容忍；经过菲菲的咨询现在不那么回避情绪，于是有很多情绪需要容忍等等。我觉得能容忍多少波动和焦虑，就能做响应的复杂的事情，自己也需要提高容忍的能力。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在墨尔本大学读应用积极心理学硕士（MAPP）是什么体验？</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E5%9C%A8%E5%A2%A8%E5%B0%94%E6%9C%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E8%AF%BB%E5%BA%94%E7%94%A8%E7%A7%AF%E6%9E%81%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%A1%95%E5%A3%ABmapp%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%93%E9%AA%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Dec 2018 00:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E5%9C%A8%E5%A2%A8%E5%B0%94%E6%9C%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E8%AF%BB%E5%BA%94%E7%94%A8%E7%A7%AF%E6%9E%81%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%A1%95%E5%A3%ABmapp%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%93%E9%AA%8C/</guid>
      <description>今天参加了一个MAPP硕士班的交流会，做个简短的记录。也给想申请的同学一个参考。（非常抱歉忘记拍照片了，不能给大家最直观的体验，以后这个习惯得改改）
这是一个非正式的交流会，目的是让一些MAPP的毕业生和在读的博士跟正在读MAPP硕士的同学分享一些经验，帮助MAPP毕业的同学选择以后的职业发展路径。
巧的是在交流会上遇到了一个台湾来的同学，就跟她交流了一下。由于我不是MAPP的硕士，但有很多国内想申请墨大MAPP的同学会问我相关的信息，于是我就帮大家问了一下这个同学。以下内容是根据回答整理汇总的，有些不是用第一人称视角，而是我的转述，但尽量用她的原话。
问题1：你来这边感觉如何？  感觉很好，同学们都很nice，平时读的literature也比较有趣。 不过她是理科转专业过来的，有些偏文和哲学的东西一开始接触还是有点困难。 因为语言的关系，学习起来还是有压力。 生活方面适应起来还可以，因为墨尔本有很多亚洲人。
 问题2：班上同学都是什么样的？  基本都是本地人，大概不超过十个国际学生： 一个巴西来的，一个沙特阿拉伯的心理咨询师，一个智力的，一个菲律宾的，还有她是台湾来的。没有大陆的同学 申请要求5年工作经验，所以同学年龄都比较大，多数人不止5年工作经验。
 问题3：为什么想来这边学习？  因为工作没有太多热情，看了一些相关的内容，想学一下 趁年轻，还没有太多工作和生活的压力，出来看看
 问题:4：为什么选择墨大，没有选宾大或其他  这边离家近，飞机大约9小时。 而且申请相对美国简单一点。
 问题5：毕业后想做什么？  以后想做一些跟积极心理学有关的事儿，比如公司里做HR，推动一些积极组织的项目等等。不过也看机会。 我问她台湾有没有大学在做积极心理学，她可以去跟那边的人联系一下一起做事儿。她说似乎很少。可能因为以前不是心理学圈子还不是很了解。 后来我开玩笑说要不要考虑去大陆看看，清华有很多人在做积极心理学的实践和推广，她说可以考虑呀。我就说可以帮她推荐一下看看。
 问题6：对想申请的同学有什么建议？  有一些工作经验再来。因为很多分享和讨论大家都在交流经验，而不仅仅是学术，完全没有经验可能理解的不够深。 学好英语
 ** 希望这些信息对考虑申请墨尔本大学应用积极心理学硕士（MAPP）项目的同学有帮助。 祝大家都申请顺利 ：) **</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今日三赞 2018-12-14</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-14/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-14/</guid>
      <description>2018-12-14 金曜 小雨
现在是12月16日，前几天忘记记录今日三赞，今天来补上。
 早上跟中心的同时一起过了圣诞party，体验了一下画油画，整个过程很有趣，旁边放着一些local喜欢的音乐，然后很投入的画画，整个人感觉进入了心流。  以前就听说油画是一层一层画的，下边的画不好，可以用上边的一次把下边的遮起来，以前对这个事情只是认知上知道，这次是亲身体验到了。
原来画是一层一层画的！和PS的道理一样~
而且最神奇的是，中心每个同事画的都好不一样！真的很有趣。
 给Nancy送了结婚礼物，她很开心，我们也很开心。：）
 晚上菲菲说心情不好，我就早早回家了，结果正好躲过了晚上的雨，很幸运。
  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>