<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>100 个人日常 on Hanchao&#39;s Blog</title>
    <link>https://houhanchao.xyz/categories/100-%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%97%A5%E5%B8%B8/</link>
    <description>Recent content in 100 个人日常 on Hanchao&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 29 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://houhanchao.xyz/categories/100-%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%97%A5%E5%B8%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>个人博客搭建日志</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%90%AD%E5%BB%BA%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%90%AD%E5%BB%BA%E6%97%A5%E8%AE%B0/</guid>
      <description>缘起  建自己的网站？
怎么可能，我又不是程序员。
 这是我，作为一个从大学后就放弃理科生身份的心理学人，在2018年以前的看法。
不过这个想法在今年改变了，因为我找回了自己对数据、编程、逻辑这些看起来“不太心理”的东西的兴趣和自信 。
其实很多做心理学的人，尤其是学践者都有自己的个人网站。（文章末尾的推荐列表有很多积极心理学人的个人博客。）
可是我以前以为那是很复杂的事情，需要买域名，买空间，可能还要找人编程序。虽然淘宝一下也许就能搞定，可外包并不是我想要的。况且，明明可以在微信公号、简书、知乎等等各种地方写博客，为什么要自己单独搞一个呢？
于是，建个人博客的念头暂时只是作为一个种子埋在心里，等待着发芽的时机。
后来因为学日语的原因，搜到了一个梁杰的博客，他的第一篇日志介绍了为什么要做个人的博客，以及推荐了一本叫做Technical Blogging 的书。虽然没看那本书，但看过这个日志以后，似乎为自建博客找到了一个合理的解释。
再后来，我看到简书上很多朋友写了自建blog的过程，我还给其中一个叫做不学无数的程序员的朋友留言，问了他大概需要多久。看过这些教程以后，我发现其实整个过程并不难，于是便暗暗立了一个flag：
 希望2018年可以做好自己的个人博客。
 很幸运，在18年底，我有一个比较空闲的假期，终于拔了这个flag
大哥你玩博客，玩他有啥用呀 我想自己建一个博客，主要有几个原因：
 希望能通过写博客整理个人的想法和生活，也通过这个形式分享给其他人。 系统通过这个中枢，把自己散落在互联网各处的东西串联起来，比如知乎、简书、甚至QQ空间和豆瓣的东西都放在一起。以后我还想录一些视频，希望都可以整合到一个地方。 自己的网站还是可以独立自主一些，其实就像坐公交车和自己买车的区别。公车虽然便宜，但总不如自己的车用着自由。  如果你不知道要不要写博客，也可以看一下这个文章：为什么你要写博客
怎么做？ 关于如何建立自己的博客，网上教程已经足够多了，我也没有更多新的内容可以给大家，这里就只推荐一个教程好了。
虽然不写完整地教程，不过还是分享两个自己的经验给有选择困难症的朋友。
1) 用什么建站 Hexo vs. Hugo 这两个我都用了。开始是用的Hexo，因为网上Hexo的教程最多。不过后来我觉得Hexo速度有点慢，于是改成了Hugo。
我个人的感觉是Hugo的设定比Hexo复杂一点，所以如果对速度要求不高，又对技术没有自信的同学可以先用Hexo。
2) 独立域名选什么 开始我用的是github给的域名，但是用了几天以后还是觉得不爽。带着一个.github.io的域名，就像是用着一个集体户口，总觉得没有个人建站的真实感。
于是去阿里云上看了一圈，其间也考虑过.me,.name和.top的域名，不过最终选择了.xyz作为自己的域名。既然是个人网站，当然是自己愿意用什么域名就用什么了，我只是说一下自己选择的原因，不代表选其他的域名就有问题：
 .me 貌似最开始是黑山共和国的国家域名，虽然现在已经是个人域名了，可总觉得哪里怪怪的。 .name 个人色彩有点重，而且4个字母也有点长。 .top 有点王婆卖瓜自卖自夸的感觉。 .xyz 号称是有很多内涵的，而且最重要的是便宜 ：）。  不过后来我也发现了，其实所谓的便宜应该是推广期的一种策略，第一年只要6块钱，但是我买了3年144的套餐，平均每年也还是50左右，和其他域名差不多。不过既然都决定自己买车而不是坐公交车了，这点油费总是要出的。
积极心理学个人博客推荐 最后推荐几个积极心理学者的个人博客，这些博客也是我做个人博客时的重要的参考：
 Lindsay Oades: 这个是我的导师，也是现在墨大积极心理学中心的director。里边有他的一些演讲，还有他去世界各地的照片。 Lea Waters: 墨大积极心理学主要创始人，现在在澳洲也挺红的。她写的《优势教养》也刚在国内发售。推荐有兴趣的同学去看看。 Peggy Kern: 墨大积极心理学中心的副教授，年纪轻轻就发了超多文章。我也跟她合作过，她帮我们该文章的过程让我印象深刻！ JOHANNES EICHSTAEDT: 宾大积极心理学中心的博士，做大数据和幸福感有关的研究。他个人简介的一句话非常吸引我：&amp;ldquo;Big Data Psychology &amp;ndash; for the Greater Good&amp;rdquo; 段文杰: 武汉大学的老师，网站上有很多测量品格优势的量表，需要的同学可以拿来用。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今日三赞 2018-12-24</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-24/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-24/</guid>
      <description>2018-12-24 月曜 晴
 今天终于把个人博客做好了。其实严格意义上讲，3天前就做好了第一版，但是由于使用了hexo架构，上传速度非常慢，于是又转用hugo。没想到hugo比hexo复杂不少，折腾了两天才终于弄好。其实主页到现在也还不能编码中文，所以介绍还都是英文，不过只能先凑合用啦。毕竟内容才是重点。模板以后可以慢慢调整 今天跟菲菲一起办了一个100G流量的电话卡，以后可以肆无忌惮的用流量啦！ 今天Christmas Eve，本身就值得庆祝。祝大家圣诞愉快！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今日三赞 2018-12-22</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-22/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-22/</guid>
      <description>2018-12-22 土曜 晴
  跟朋友一起去吃雅拉河旁边的一个酒吧吃了晚餐。晚餐吃得很丰盛，最关键的是还有营养。羊排陪着芦笋，和很多蔬菜，还有石榴芥末酱，很神奇的味道。   一边吃饭一边学了几个单词：
   pomegranate: 石榴
  asparagus：芦笋
  maple syrup：枫糖
 晚上菲菲说我们可以用一个字总结一下这一年，我的总结是：   忍:
  年初跟人合租，地方很小，需要忍着；然后生活很多不确定的事情需要容忍；经过菲菲的咨询现在不那么回避情绪，于是有很多情绪需要容忍等等。我觉得能容忍多少波动和焦虑，就能做响应的复杂的事情，自己也需要提高容忍的能力。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今日三赞 2018-12-14</title>
      <link>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-14/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.xyz/posts/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%89%E8%B5%9E-2018-12-14/</guid>
      <description>2018-12-14 金曜 小雨
现在是12月16日，前几天忘记记录今日三赞，今天来补上。
 早上跟中心的同时一起过了圣诞party，体验了一下画油画，整个过程很有趣，旁边放着一些local喜欢的音乐，然后很投入的画画，整个人感觉进入了心流。  以前就听说油画是一层一层画的，下边的画不好，可以用上边的一次把下边的遮起来，以前对这个事情只是认知上知道，这次是亲身体验到了。
原来画是一层一层画的！和PS的道理一样~
而且最神奇的是，中心每个同事画的都好不一样！真的很有趣。
 给Nancy送了结婚礼物，她很开心，我们也很开心。：）
  晚上菲菲说心情不好，我就早早回家了，结果正好躲过了晚上的雨，很幸运。
  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>