<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>看世界 on Hanchao&#39;s Blog</title>
    <link>https://houhanchao.github.io/categories/%E7%9C%8B%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
    <description>Recent content in 看世界 on Hanchao&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://houhanchao.github.io/categories/%E7%9C%8B%E4%B8%96%E7%95%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>《大家的日本语初级I》学完啦！——日语学习进度记录（1）</title>
      <link>https://houhanchao.github.io/posts/%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E7%9A%84%E6%97%A5%E6%9C%AC%E8%AF%AD%E5%88%9D%E7%BA%A7i%E5%AD%A6%E5%AE%8C%E5%95%A6%E6%97%A5%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%BF%9B%E5%BA%A6%E8%AE%B0%E5%BD%951/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houhanchao.github.io/posts/%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E7%9A%84%E6%97%A5%E6%9C%AC%E8%AF%AD%E5%88%9D%E7%BA%A7i%E5%AD%A6%E5%AE%8C%E5%95%A6%E6%97%A5%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%BF%9B%E5%BA%A6%E8%AE%B0%E5%BD%951/</guid>
      <description>好开心呀！刚刷完了《大家的日本语初级I》，这里做个总结。
1 为毛要学日语？ 每个人学日语都有自己的原因，去日本留学的不算的话，业余自学的同学大多是为了看动漫、日剧、追番、啃生肉等等。我也差不多，不过一开始我的目的很简单，就是想听懂柯南的主题曲，因为当时非常喜欢小松未步、仓木麻衣，Garnet Crow，B&amp;rsquo;z……
你可能会说：现在都有google翻译呀，翻译一下就可以了。但是唐诗翻译成英文还是一样的东西么？ 尽管歌曲不及诗歌那么高大上，我觉得有些东西，特别是比较细腻的情感，翻译出来就不是那个味了。这也是为什么中国人很喜欢看好莱坞，但是听歌主要还是听中文歌的原因（印象中有一期《晓说》提到50%左右喜欢外国电影，但是80-90%喜欢中国的歌曲）。因为好莱坞主要是看特效和故事情节，但是听歌是听感情。感情是很难翻译的。我自己身上的经历也确实证明了这一点。以前很多歌曲只是觉得很好听，这个只是能打动耳朵。但是学了一点日语以后，某些时候听懂了一个片段，内心就会有那种被冲击和打动的感觉。
不过那个原因已经是好多好多好多（嗯，3个好多）年前了。现在我也很久没有听日文歌曲了，甚至中文歌曲听的也不多了，可我为什么还想学日语？似乎这时候动机就没那么单纯了，也更实用了。首先当然是想圆自己一个梦；其次也是想挑战自己，突破舒适区，利用业余时间学习新的技能；最后也希望可以去日本旅游的时候用得上。
呵呵，似乎听起来一点都不美好了，不过我反而觉得这样的目标让我更有动力，也更踏实了。不像以前信誓旦旦要半年考过N2，但是真的学起来却是三天打鱼两天晒网。我这次给自己的目标是半年到一年N3，一年到一年半N2，N1随缘。
2 学习方法？ 尽管我还没有通过任何日语等级考试，没有&amp;rdquo;半年过N2&amp;rdquo;的战绩，但我以自己学英语的经历，以及很多日语高手的学习方法作为依据，强调一下：
 不做shadowing的人，最后都没有学好外语
 我以前学过《标日》初级上，不过这次还是选择从头开始学《大家的日本语》。因为以前学标日为了求快，基本没有好好听过课文的听力，只是刷语法和单词。不过后来我发现了这种学习外语的方法是非常错误的!!!
以英语为例，以前我和大多数国内的同学一样，学外语主要是做题背单词。可是很多人一定会发现做了好多题，背了好多单词，但是还是听不懂TED演讲，看不懂纪录片，听不懂外国人说话。那种感觉非常不爽。我看过有些人可能只会说一点点口语，单词量也没你大，也没考过托福雅思GRE。可是他可以跟人交流，在国外生活，一张嘴就让别人知道他英语很好。
不过去年我为了准备PTE，shadowing（不了解的同学可以去百度和知乎查一下）了好多托福听力以及经济学人的小新闻。然后突然有一天，我发现我听TED的时候没有在看字幕就已经听懂了！那种感觉真的太爽了，感觉像是有一个新的世界向我敞开了大门！再后来，我看基本能看懂MOOC，TED演讲，纪录片了，也能听懂一部分新闻了，尽管现在听电影和电视剧还是有点吃力。
同理到日语，网上有很多例子提到，虽然低分飘过N1N2，但是不敢张嘴，甚至听力也不是很好，去日本玩都不太够用。而RyuuuTV里的Ryu尽管没有去考N1，却可以在日本工作、生活、签日本经纪公司、娶日本老婆，这些技能应该是很多N1的同学也做不到的吧。
经过对比，我觉得： &amp;gt;学习语言的时候，听力和日常口语是非常重要的！
那种应试的语言学习方法我们都已经体验过了，除了能通过考试，还能带来什么呢？所以这次我不想重蹈覆辙。
3 学习材料？ 只是拉个清单给大家作参考，并不作为推荐。
 《大家的日本语》：我看很多同学都说大家的日语注重口语听力，语法少、单词少、考级不够用，然后很多国内的同学推荐标准日本语。我以前也确实信了。但这次有几个因素共同作用让我选了大家的日语： 1） 看到了一个比较适合自己的网课，用的就是这个教材； 2）看到澳洲同学学日语是用大家的日语，感觉似乎是个全球通用的教材； 3）正好这次我想学口语听力！ 所以这次我放弃了标日，从头开始学大家的日语。后来的一件事请也让我觉得这个选择是正确的。因为我发现标日上边的讲解会有一些可能产生误会的地方。 何必日语网课：因为碰巧在youtube上看到了一个台湾的老师，讲语法讲的比较清楚，于是就买了他的网课。每个人喜欢的老师不同，我比较喜欢他是因为他是日语博士，课上会讲到一些语法从古代是怎么变过来的。应该很多同学学日语都不会想听语法或者古语什么的，不过我很喜欢。尤其是听了他讲：は和が到底有啥区别，我终于搞懂了以前一直没搞懂的东西，所以就选了他的课。 大家的日语MP3或者APP：这个是用来shadowing课文，最好下载到手机上，这样每天空闲时间可以练一下，比如我就是每天晚上回家的路上会练习。 沪江背单词APP：同样是利用每天空闲时间来背单词。我觉得这个APP挺好的，设计的有一点游戏化闯关的感觉，会激发学习动力。虽然有广告，不过是免费的，每天刷几关，不知不觉就背了700多个单词。 明王道看动漫记标日单词。学到一半的时候突然看到了这个视频。up主非常有心，把标日单词表里的单词一个一个找到了对应的动画片段，一遍背单词一遍看动画，正好可以解决单词背了能看懂但是听不懂的问题。同时对于学大家的日本语的同学，也可以解决很多人诟病的单词量比较小的问题。标日和大家的日本语的节奏基本是相似的，所以可以一课一课对应着看，很多单词是重叠的，少部分不同，正好可以作为补充。  4 学习计划？ 为了个让自己学的有兴趣一点，我把学习过程切分成一些模块，然后放到了一张excel表格里，每次学完一个模块就标记一下，感觉很有成就感。这应该就是传说中的游戏化吧。下边是表格的截图：
说明： 1. 因为网课的视频每课都有 单词 、文法 、文型例文 、练习讲解 ，所以前边的四列是视频的内容。 2. 后边是平时自己消化学习的内容：包括跟读课文 ，课后听力 ，以及背单词 。 3. 最后一列是跟动漫学标日单词，这个我放在了娱乐内容里，每天吃饭的时候看一个，作为放松。
每个格子里边的数字代表是哪一天完成的。第一行是520，说明是5月20日开始学的。昨天6月8号学完了前12课。后来为了看着更方便，我根据红-&amp;gt;黄-&amp;gt;绿-&amp;gt;蓝的顺序把同一天标上了同样的颜色（传说中的数据可视化）。 这样就可以看出: 1. 我开始是一课一课学(红色区域 ）； 2. 后来有一段（黄色区域 ）学完了所有的视频课程； 3. 然后自己慢慢练习听力和跟读课文（绿色和蓝色区域 ）。 4. 最近几天（蓝色区域 ），我一口气把13-25课的语法也看完了，不过课文还都空着，需要慢慢消化。语法单词很容易，一天可能学很多，但是听力和跟读就不同了，一般一天只能做一课。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>